唾棄自戀（陶傑）

奧斯卡頒獎禮全球直播，觀眾下跌兩成，創新低的不足三千萬紀錄。
世界觀眾厭倦了一伙左膠精英在頒獎台上競賽展覽他們的自戀──不錯，雖然包括大量女明星，是男性的「他」們，不是「他/她們」──尤其左膠病毒入侵，評審標準嚴重偏見。「弱勢族群」少數的嚕囌，侵奪了主流。
電影關懷弱勢族群，並沒有錯，但是電影不好看，則是有錯。戲不好看而硬頒大獎，大錯特錯。頒獎禮滲入大量政治宣言，當做學習班，則觀眾轉台而唾棄。
關懷弱勢族群，好看的作品很多，由「摩登時代」開始一直是電影一大主題，「中央車站」、「小鞋子」、「單車竊賊」；講女性權益的好電影也很多：「伊朗式離婚」、「末路狂花」；黑白跨種族男同性戀電影如「我的洗衣店」（My Beautiful Laundrette）、女同性戀電影如威廉韋勒的「雙姝怨」，甚至謝晉的「舞台姐妹」，皆各為佳品。電影不是上課，講故事技巧和人物為先，主題曲院迴廊，含蓄婉轉更好。今日則一切以「政治正確」教條先行，李安的「斷背山」今日不可能得獎，因為兩男雖為同志，卻活在共和黨支配的維俄明州，而且是白人牛仔。白人牛仔即右翼，導演則以同志之左翼大愛來美化包裝法西斯。
川普要建圍欄反墨西哥移民，奧斯卡反川普，「忘形水」的導演是墨西哥人。論戲「黑暗對峙」不知高幾多班，但是主角是維護帝國和殖民主義的邱吉爾，主題反議會精英而親民粹──邱吉爾繞過脫節的議會和內閣，到地鐵去與平民交談，活脫脫就是英國脫歐公投，而川普支持英國公投脫歐。
只英國演員加里奧曼得獎，這就將紀念邱吉爾的歷史意義淡化，本來可以引起大西洋兩岸的歷史反省，變成注意力只集中在男主角的邱吉爾化妝。如此刻意抗逆潮流的政治鬥氣，遠離民眾，只因為美國選出了一個川普。
中國報名最佳外語片，很愚蠢地報了樣樣都令西方左翼看了惡心的「戰狼2」，而馮小剛的「芳華」至少是女性電影。不然乾脆重拍一部的「紅色娘子軍」？此樣板戲之原作，女主角吳瓊花有一閨密叫紅蓮，就是女同性戀的潛主題。想到這這裏不禁懷念江青同志，她比奧斯卡評審人懂戲。

不過當年斷背山其實都係輸o左個奧斯卡最佳影片獎o既